\documentclass[11]{jsarticle}
\title{数字の会報告書}
\author{西野勇人\thanks{社会学研究科博士後期課程}　松元祐\thanks{社会学研究科博士後期課程}　板倉享平\thanks{社会学研究科博士後期課程}}
\date{\today}
%\pagestyle{empty}

\usepackage{nissya_bib}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{url}
\graphicspath{{input/}}

%%%%%プログラムの記載%%%%%
\usepackage{ascmac} %プログラムのコードに枠をつける用。
\usepackage{listings,jlisting}%プログラムのコードで使う。
%lstingsの設定。ソースコード用の記述の見た目を整形(行間を半分に)。
\lstset{%
  language=R, %言語毎に調整
  basicstyle={\ttfamily},
  breaklines=true, %自動折り返し
  columns=[l]{fullflexible},
  lineskip=-0.5zw,
  keepspaces = true %スペースをそのままキープ
}
%%%%% %%%%%

%表示幅。
%\usepackage[top=30truemm,bottom=30truemm,left=25truemm,right=25truemm]{geometry}

\newenvironment{itemize2}%箇条書きの行間を詰める
{\begin{list}{$\bullet$\ \ }% 見出し記号／直後の空白を調節
   {%
      \setlength{\itemindent}{0pt}
      \setlength{\leftmargin}{3zw}%  左のインデント
       \setlength{\labelsep}{0zw}%    黒丸と説明文の間
       \setlength{\itemsep}{0em}%     項目ごとの改行幅
   }}{\end{list}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle
%\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{イントロダクション} %板倉担当
\subsection{会の活動について}
本研究会「数字の会」では統計処理ソフト「R」を実際に活用しながら、社会科学で行う統計分析の手法について研究と検討を行ってきた。昨年度はテキストを講読しながら、一般化線形モデルとパネル分析の用法、それぞれのモデルの差異について学び、さらに実際のパネルデータの分析を行った。昨年度はメンバーの大半が「R」を使ってみること自体が初めてだったこともあり、既に自身の研究で「R」活用しているメンバーからレクチャーを受けながら試行錯誤していた。今年度は、昨年度の内容を受けて、知識の補強と各自のスキルアップに努めてきた。その中でも特に、表やグラフといったビジュアル表現に重きを置いて、学会発表やポスター発表等において使用できる、分析結果のアウトプット方法を検討した。

\subsection{本稿の目的}
本稿の目的は、データの加工・作図の実践例を中心に、データ分析のサイクルを紹介することである。

\citet{Wickham_Grolemund2017}は、データ分析の一連のサイクルを図\ref{fig_wickham_grolemund2017_cycle}のように示している。
まずデータをRに読み込み\footnote{様々なファイル形式の元データをRに読み込むためのパッケージも順次拡張されているが、この点は本稿では割愛する。}、そこから、データを分析可能な形への変形(transform)\footnote{このプロセスは、データラングリング(data wrangling)とも呼ばれる。}、図示(visualise)、モデルの適用(model)のサイクルを回し、報告(communication)へとつなげる。

本稿では、こうした図式に従いながら、データの変換、モデル適用、作図の3つのサイクルを中心に、そこで使われるツールやその具体的なコードを紹介する。

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=12cm]{fig_wickham_grolemund2017_cicle.png}
 \caption{\citet{Wickham_Grolemund2017}による分析サイクル}
 \label{fig_wickham_grolemund2017_cycle}
\end{figure}

\section{データの説明}
本稿で提示するデモンストレーションには、日本のプロ野球選手のデータを用いる。データは、「プロ野球データ Freak」\footnote{http://baseball-data.com/}から得た。「プロ野球データ Freak」には、日本のプロ野球チームの成績やそこ に所属する選手の様々なデータが掲載されている。その中から「選手一覧」と「打者成績」を利用した。そして、セ・リーグとパ・リーグの全球団の選手の「選手一覧」と「打者成績」掲載されている選手データを結合し、分析に使用するデータを作成した。「選手一覧」には、選手の年齢や体重、身長といった基本的なデータが掲載されていた。「打者成績」には、打率や本塁打数、打席数といった成績が掲載されていた。また、「選手一覧」には投手のデータも含まれていたが、「打者成績」には投手のデータが含まれていなかった。本報告書では2016年のデータを使用している。

分析に使用する変数は、年収(nenshu)、ホームラン数(honruida)、であり、これらの基本統計量を下図の通りである。

%基本統計量を入れる

\section{分析の準備} %西野担当

\subsection{Rをはじめとする分析環境}
R\footnote{https://www.r-project.org/}は、オープンソース\footnote{RはGNU General Public Licenseのライセンスで公開されている。}の統計解析環境である。単独のソフトウェアというよりはコンピュータ言語の要素も併せ持った、コンピュータの環境である。非常に拡張性が高いことが特徴的で、世界中の研究者・技術者がパッケージを開発することで様々な処理が行える。
統計処理に特化した言語であり、t検定のような初歩的な処理からマルコフ連鎖モンテカルロ法によるシミュレーションといった高度な処理まで可能になっている。それらのうち、高度な処理については各種の開発者が公開しているパッケージを別途インストールして利用する\footnote{ほとんどの主要パッケージはCRAN(The Comprehensive R Archive Network)と呼ばれるリポジトリで入手でき、インストール自体もRから簡単に行うことができる。}。

近年は、今回紹介するようなデータの整形や図の出力といった用途のパッケージの発展がめざましい。今回の報告で紹介する一連のパッケージ群は、tidyverseというプロジェクトで開発されている\citep{Wickham_Grolemund2017}。これらのツールにより、一貫したスタイルでデータの入力・加工・分析・報告が行える。Rを利用する上で、これらは欠かせない道具となるだろう。

Rの操作は基本的にコマンド入力で行うため、SPSSなどのマウス操作による分析に慣れている場合は少し敷居が高いかもしれない。しかし、分析の過程を全て記録に残すことができる(再現性を担保する)点は学術研究においては重要な要素であると考えられる。

本稿ではRの操作方法をプログラムの基礎から紹介するということはできないが、図\ref{fig_wickham_grolemund2017_cycle}の流れを参考にしながら、分析の例を提示する。

\subsection{データのインポート}
まずは、データをRにインポートする。ここでは、CSVファイルで準備したファイルを読み込んでいる\footnote{他にも、SPSS形式やStata形式のファイルも、foreignパッケージやhavenパッケージにより扱うことができる。Excelファイルも扱うことはできるが、内容に日本語を含んでいる場合はCSVファイルに直した方が無難である。}。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_01_import_data, frame=single]{src/code_01_import_data.R}

% ==================================================================================
\section{ggplot2によるグラフィック表現}

\subsection{ggplot2とは}
この節では，ggplot2とdplyrのパッケージを用いたデータ操作とグラフ化について述べていく。
ggplot2はグラッフィクス文法を実装したシステムであり、多くのグラフを描くことが可能である。どのグラフもデータセット、geomセット、座標系という同じコンポーネント群から作られる。
例えば、守備別に2016年の年俸をグラフ化した場合は、\texttt{ggplot()}または\texttt{qplot()}を実行する\footnote{\texttt{qplot()}は、いくつかの仮定の下簡単な図を素早く作成できるようにしたものである。基本的には
\texttt{ggplot()}の方を覚える方が後々便利ではあるだろう。}。下記のコードはX軸を守備、Y軸を年俸にしたグラフの座標になる(図\ref{fig_ggplot2_null})。

%コード挿入
\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_01_import_data, frame=single]{src/code_11_ggplot2_null.R}

\begin{figure}[htbp]
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_ggplot2_null.pdf}
  \end{center}
  \caption{何も表示されない枠だけの状態}
  \label{fig_ggplot2_null}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}{0.5\hsize}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=7cm]{fig_ggplot2_bar_mean_by_shubi.pdf}
  \end{center}
  \caption{棒グラフを表示}
  \label{fig_ggplot2_bar_mean_by_shubi}
 \end{minipage}
\end{figure}

\subsection{棒グラフ}
\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_11_ggplot2_bar_mean_by_shubi, frame=single]{src/code_11_ggplot2_bar_mean_by_shubi.R}

これだけではグラフが作成されないため、＋を使ってレイヤーや要素を追加していく(図\ref{fig_ggplot2_bar_mean_by_shubi})。\texttt{geom\_bar()}は離散値の棒グラフを作成するコードである。ggplot2ではstat関数などを組み合わせてグラフを変更、追加、さらに位置調整やサイズの変更をすることも可能である。平均値をグラフ化したい場合は、\texttt{stat\_summary(fun.y="mean",geom="bar")}を追加する。平均値でみると、内野手の年俸が最も高く、捕手が最も少ないことが分かる。

\subsection{円グラフ}
数あるグラフの中で、円グラフはその特性上、割合しか示すことができない。それ故に円グラフは情報量が少なく、乱用は避けるべきという指摘がある。その反面、視覚的にわかりやすく誰でも内容を読み取れるというメリットがある。学術発表やポスター発表の場においてプレゼンテーションを行う際、視覚的なわかりやすさは発表内容の理解を得るために必要な要素である。その点において、円グラフの持つメリットはプレゼンテーションの場等で十分に効果を発揮することが期待される。

円グラフの作成に際しては、別途データを集計したデータが必要である。まずは以下のようなコードで度数を数え上げてテーブルにした後で、グラフを作成する。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_ggplot2_scatter, frame=single]{src/code_12_ggplot2_pie_data.R}

ggplot2でも円グラフを作成するには少し余分にコードを書かなくてはならない。
\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_ggplot2_scatter, frame=single]{src/code_12_ggplot2_pie.R}

% 円グラフの図挿入
\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=8cm]{fig_ggplot2_pie.pdf}
 \caption{年俸の円グラフの例}
 \label{fig_ggplot2_pie}
\end{figure}

\subsection{その他の図}
その他、以下のような図も作成することができる。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_ggplot2_scatter, frame=single]{src/code_11_ggplot2_scatter.R}

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=8cm]{fig_ggplot2_scatter.pdf}
 \caption{散布図の例(広島のみ抜き出した年齢と年俸の関係)}
 \label{fig_coef_team}
\end{figure}

% ==================================================================================

\section{データの整形}
\subsection{パイプ}
tidyverseでは、magrittrパッケージによってパイプ(\texttt{\%>\%})という機能が導入されている\footnote{この機能はtidyverseのパッケージ群を読み込めば自動でロードされるので、明示的にmagrittrを呼び出すことはないだろう。}。これまでに示してきたコードでもこのパイプ(\texttt{\%>\%})が度々登場しているように、コードを分かりやすく書くための道具として有用である。

パイプは、データのを連続して行っていく際に、命令のコードをつなげて書くことを可能にしている。これにより余計な中間オブジェクトを作らずに済むため、コードの可読性が高まるという恩恵は非常に大きい。

例えば、%例を挿入

また、dplyrパッケージを使う際にはデータ変換の関数を使って何ステップも操作を続けていくことになるため、より有効性が高まっている。

\subsection{dplyrによるデータ変換}
dplyrは、データフレームをテーブルへ変換したり、データを変形または列の取り出しなどデータ操作を柔軟に行えるパッケージである。dplyrを使うことで、グラフ化やモデルの推定に至るまでに必要なデータの加工がより簡単に行える。

dplyrでデータの変形を行う際に使われる主要な関数には以下のようなものがある。
\begin{itemize}
  \item \texttt{filter()}(条件によって行を抜き出す)
  \item \texttt{select()}(変数名を指定し列を抜き出す)
  \item \texttt{arrange()}(行を並び替える)
  \item \texttt{mutate()}(新たな変数を計算・作成する)
  \item \texttt{summarize()}(多数の値から単一の要約量をつくる)
\end{itemize}
その他、\texttt{left\_join()}といったジョイン系の機能や、\texttt{if\_else()}などのベクトル変換系の機能もよく使われる。

これらはすべて\texttt{group\_by()}と一緒に使えるため、関数のスコープをデータセット全体からグループごとに変更できる。

今回は\texttt{filter()}を使って、2013年〜2016年の選手データから2016年の選手データだけを選び出す場合、\texttt{filter(year==2016,!is.na(team),!is.na(nenpou))}とする。第1引数はデータフレームの名前であり、第2引数以降は、データフレームにフィルタを掛ける式となる。第2引数以降の\texttt{!is.na()}で年俸とチームがが欠損値でないという条件を指定しているため、その2変数のいずれかで欠損値を含むケースを除外している。これにより、2016年の年俸と守備の2変数でグラフ化する時に、欠損値は除去される。

さらに、\texttt{summarize()}を使うことでグループごとに統計量を要約して1行にすることが出来る。\texttt{group\_by()}と\texttt{summarize()}をセットで使うことで、グループ別に要約する時によく使われる。これにより、要約されたデータでグラフ化することが可能となる。2016年における各球団の平均年俸をグラフ化すると、ソフトバンクが最も年俸が多く、中日が最も年俸が低いことが分かる。

さらに、各球団で選手のポジション別に平均年棒の違いがみたい場合は、\texttt{+ facet\_wrap(~shubi)}をコードに追加すると、ポジションごとに平均年俸をグラフ化することが出来る。守備別に各球団の年俸を比較すると、外野手と投手はソフトバンクが最も高く、内野手では巨人が最も高かった。捕手では西武が最も高いが、他の守備と比較して、総じて年俸が低いことが分かる。また、外野手の年俸が高い球団は内野手が平均的に低いことが伺える。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_12_ggplot2_bar_mean_by_team, frame=single]{src/code_12_ggplot2_bar_mean_by_team.R}

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=7cm]{fig_ggplot2_bar_mean_by_team.pdf}
 \caption{}
 \label{fig_ggplot2_bar_mean_by_team}
\end{figure}

2016年のプロ野球選手のデータからポジション（外野手・内野手・投手・捕手）別に平均年俸を棒グラフ化したい場合は，以下のコマンド実行で作成することが出来る。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_13_dplyr_bar_facet_by_shubi, frame=single]{src/code_13_dplyr_bar_facet_shubi.R}

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=12cm]{fig_dplyr_bar_facet_shubi.pdf}
 \caption{}
 \label{fig_dplyr_bar_facet_shubi}
\end{figure}

このように、dplyrでデータを整理することでggplot2でより柔軟にグラフを作成することが出来る。また、ggplot2ではコマンドで一度に複数のグラフを作成することもできるため、コマンドに慣れてさえしまえば、ExcelやSPSSよりも効率的で柔軟なグラフを作成することが可能だ。
% ==================================================================================

\section{モデルの適用}

\subsection{分析例：選手全体の年俸を1つのモデルで推定}
次に年俸の規定要因を分析する。ホームランを多く打つ選手ほど年俸が高いのか、例として検証する。
年俸を被説明変数とし、ホームラン本数、年齢、打率を説明変数としたOLSを球団ごとに行った。

回帰モデルを適用する際の一番シンプルな形は以下のようなコードである。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_20_pooled_ols, frame=single]{src/code_20_pooled_ols.R}

表\ref{tab_result_pooled}は、データ全体に対して線型モデルを当てはめた結果である(上記\texttt{result\_pooled}の内容)。概ね、当年度のホームランの本数1本あたり554万円の差がついており、統計的にも有意である\footnote{このモデルではどちらも同じ年度の情報を用いているため、ここで参照している成績が直接年俸に影響している訳でないのは注意が必要である。}。

\input{input/tab_result_pooled.tex}

% ==================================================================================
\subsection{分析例2: 年俸のモデルをグループ毎に推定}
簡単な線型モデルからは、ホームランを多く打つ選手ほど年俸が高いという結果が読み取れた。上記のモデルでは、チームの多様性などは考慮せず、どのチームも平均的には同じだけの年俸アップ効果があるという想定をしている。しかし、この想定は正しいだろうか。次に、先ほどのモデルを全体ではなく、チーム毎に別々に推定してみる。

図\ref{fig_coef_team}は､球団ごとに推定されたホームラン本数の係数を示している。ホームランを打てる選手に対する年俸の評価の大きさは、球団ごとに一定の差がみられる。

ここでの推定は下記のコードで行っている。dplyrパッケージの\texttt{group\_by()}でグループ化し、さらに\texttt{do()}関数を使う事でグループ毎に同一の操作を適用している。その後は、broomパッケージの各種の関数などで情報を取り出す。

\lstinputlisting[%caption = キャプション2 ,
label = code_21_dplyr_do, frame=single]{src/code_21_dplyr_do.R}


\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=12cm]{fig_coef.pdf}
 \caption{チーム毎に推定したホームラン数の回帰係数(推定値(点)と95\%信頼区間(線))}
 \label{fig_coef_team}
\end{figure}

% ==================================================================================
\subsection{グループレベルでの確認}

球団別に推定されたホームラン による年俸アップ効果は、球団のチームとしての特徴と、どう関連しているだろうか。  図\ref{fig_scatter_plot_by_team}は選手の年俸合計額と 先ほどの本塁打による年俸アップ効果(回帰係数)を 球団単位で示している散布図である。
おおまかに見ると、選手に払っている年俸の予算が大きい球団ほど本塁打の年俸アップ効果が大きい。今後この点をより厳密に検証するならば、マルチレベル分析などへの手法へ発展させる必要があるだろう。

\begin{figure}[hbtp]
 \centering
 \includegraphics[width=14cm]{fig_scatter_plot_by_team.pdf}
 \caption{チーム毎の回帰係数とチームの特徴の散布図}
 \label{fig_scatter_plot_by_team}
\end{figure}

\subsection{複数データの結合と加工}
dplyrには、テーブルを結合する関数もある。この結合処理に限らずこれまでに紹介したものの多くも
データベースにおけるテーブルの結合のように、

上記の作図に用いたデータは、\texttt{summarise()}で作成した球団毎の要約データに、回帰分析の結果を\texttt{left\_join()}で結合し作成した。そのデータをもとに、ggplot2で散布図などを作成した。

\lstinputlisting[caption = キャプション2 ,
label = code_22_team_plot, frame=single]{src/code_22_scatter_plot_by_team.R}

\section{コーディングの心構え}
ここまで示してきたように、Rの操作はプログラムを書くことで行う。

\begin{itemize}
  \item コードを読みやすく保つ・コピペをしないという方針
  \item パイプ
  \item Tidy data
  \item 関数でまとめる
  \item イテレーション
  \item ファイルの管理をきちんとする
  \item ファイル名や変数名のコーディングルールを作る
  \item Gitを使う
\end{itemize}

\subsection{コードを読みやすく保つ}
Rでは分析の命令をプログラムに書いてソフトに渡すが、その意味を他人が理解しやすいように書くことは重要な要素である\citep{Boswell_Foucher2012}。ここで言う「他人」には、実来の自分も含まれる。

\subsection{関数を使う}

\begin{itemize}
  \item コードの量が減る
  \item 繰り返す操作の違いが分かりやすくなる
\end{itemize}

\subsection{関数の引数でのトラブル}
Rにおいては、非標準評価(non-standard evaluation)という形式で引数が与えられることが多いが、自前で関数を作ってそこに引数として渡す際には少し注意が必要である\citep{Wickham2014}。本稿の中でも、通常のggplot2の中で\texttt{aes()}を使うが、関数の中で使う場合は、標準評価(standard evaluation)の形式に直して使った方が使い勝手は良い。ggplot2では、\texttt{aes\_()}で情報を渡すことで標準評価で情報を渡せる。

\subsection{イテレーションを使う}


\subsection{コーディングのルールを統一する}
tidyverseプロジェクト内のコーディングルールや、Google社内のコーディングルールはWebでも公開されている。
守るべきは、コーディングのルールを統一することである\citep{Boswell_Foucher2012}。

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliography{00Bibliography}%コンマの後にスペース入れるとエラー
\end{document}
